\subsection{ÖPNV stärken}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das~Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Mobilitätsgerechtigkeit muss vor allem durch
eine~\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&structure=Allgemeines\&latest=1\#VERKEHRSWENDE}{Mobilitätswende}
in den reichen Industriestaaten~ realisiert werden. Aktuell wird diese
Wende durch die staatliche Unterstützung von individueller
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#ELEKTROMOBILIT_T}{e-Mobilität}
eingeleitet. Das ist jedoch aus bekannten Gründen langfristig gesehen
der falsche Weg.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die~Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Der massive Ausbau des ÖPNV mit nicht-fossilem Antrieb. Diese Maßnahme
kann nicht durch vereinzelte Bemühungen nachhaltig wirksam umgesetzt
werden, sondern braucht ein ganzes Bündel an Initiativen. Hier eine
Liste, die auf der Basis der jeweils neuesten Erkenntnisse weiter
ergänzt bzw. verändert werden sollte:

\begin{enumerate}
\tightlist
\item
  Wenn Batteriebusse / Wasserstoffbusse, Straßenbahnen bestellt werden
  sollen, dann muss die Ausschreibung für Beschaffung zwingend mit dem
  Ausbau geeigneter Infrastruktur, also insbesondere der Stromerzeugung
  durch erneuerbare Energien gekoppelt sein.
\item
  Brennstoffzellen / Wasserstofffahrzeuge - Einsetzungskonzepte
  aufstellen
\item
  Diesellokomotiven für Regional- oder Tourismusbahnen mit
  Wasserstofffahrzeugen ersetzen -- hierzu neue Finanzierungsmodelle
  inklusive Crowdfinancing einsetzen
\item
  Erstattung von ÖPNV-Tickets durch den Einzelhandel vor Ort bei
  gleichzeitigem Ende der Erstattung von Parktickets für PKWs
\item
  Exklusive Expressbusse vom Umland in die Stadt einrichten
\item
  ÖPNV im Umland / ländlicher Raum mit Bahnen, Bussen und öffentlichem
  Car-Sharing aufbauen bzw. ausweiten. Wie in der Schweiz müssen alle
  Orte über 100 Einwohner dazu verpflichtet werden, die Anbindung an
  umliegende größere Städte durch einen funktionierenden Nahverkehr zu
  realisieren.
\item
  Einführung eines Städte/Umlandtickets: die gesamte Reise wird mit
  einem einzigen Ticket buchbar, einschließlich der Mobilitätseinheiten
  Bahn, Tram, Bus, Mietauto, Fahrrad, Elektroroller.
\end{enumerate}

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die
Umsetzung~aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

Da fast jeder der oben genannten Punkte der Maßnahme für sich
technologisches und politisches Neuland darstellt, bedarf es in den
meisten Fällen einer experimentellen Umsetzung, die durch eine
wissenschaftliche Evaluation begleitet wird. Auf der Basis dieser
Erkenntnisse müssten dann konkrete Schritte der Umsetzung erarbeitet
werden.

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem
Klimawandel~entgegengewirkt?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt}}

Die Stärkung des ÖPNV führt grundsätzlich zur Reduktion von
Individualverkehr und damit zu einem reduzierten CO$_2$-Ausstoß. Wird der
ÖPNV ohne den Einsatz von fossilen Brennstoffen betrieben, reduziert das
die CO$_2$-Belastung weiter.
